### حل سوال 5: تبدیل معکوس لاپلاس

## الف) $\( F(s) = \ln\left(\frac{1}{s}\right)$ 
خب، اینجا گفتن تبدیل معکوس لاپلاس رو برای این تابع پیدا کنیم. اول کاری که می‌کنیم، تابع رو ساده‌تر می‌نویسیم:  
#### $\[F(s) = \ln\left(\frac{1}{s}\right) = -\ln(s)\]$
حالا به جدول تبدیل لاپلاس معکوس نگاه می‌کنیم. یه قانون معروف هست که میگه:  
#### $\[\mathcal{L}^{-1}\{-\ln(s)\} = t\]$
یعنی اگه لاپلاس معکوس این تابع رو بخوایم، نتیجه‌اش مستقیم میشه $\( t \)$. بنابراین، جواب این قسمت:  
#### $\[\mathcal{L}^{-1}\{F(s)\} = t\]$
این یعنی تابعی که وقتی تبدیل لاپلاسش رو می‌گیریم میشه $\( -\ln(s) \)$، همون $\( t \)$ هست.

---

## ب) $\( F(s) = \frac{s+1}{s^2 + s + 1}$ 
اینجا یه کسر داریم که مخرجش یه معادله درجه دومه. اول از همه، مخرج $\( s^2 + s + 1 \)$ رو بررسی می‌کنیم. این معادله ریشه‌های مختلط داره:

#### $\[s = \frac{-1 \pm i\sqrt{3}}{2}\]$
این نشون میده تابعی که داریم به یه سیستم نوسانی (مثل سینوس و کسینوس) ربط داره.  
حالا برای حل، از یه فرمول استاندارد کمک می‌گیریم. طبق این فرمول، اگه کسر به این شکل باشه:  
#### $\[\frac{s + a}{(s + b)^2 + \omega^2}\]$
تبدیل معکوسش میشه ترکیبی از سینوس و کسینوس:
#### $\[e^{-bt}\left(\cos(\omega t) + \frac{a}{\omega}\sin(\omega t)\right)\]$
برای این سوال، با تطبیق دادن داریم:  
- $\( b = \frac{1}{2} \)$،
- $\( \omega = \frac{\sqrt{3}}{2} \)$.  

پس تبدیل معکوس لاپلاس این تابع میشه:

#### $\[e^{-\frac{1}{2}t}\left(\cos\left(\frac{\sqrt{3}}{2}t\right) + \frac{2}{\sqrt{3}}\sin\left(\frac{\sqrt{3}}{2}t\right)\right)\]$

این یعنی یه ترکیب از سینوس و کسینوس که با گذر زمان به خاطر وجود $\( e^{-\frac{1}{2}t} \)$ ضعیف‌تر و ضعیف‌تر میشه (یعنی دامنه نوسان کم میشه).

---

### حل سوال 6: تبدیل لاپلاس

## **الف) $\( f(t) = u_t(t)\sin(t)$**  
اینجا گفتن تبدیل لاپلاس $\( \sin(t) \)$ رو برای $\( t \geq 0 \)$ پیدا کنیم. $\( u_t(t) \)$ همون تابع پله واحده، یعنی این تابع فقط وقتی تعریف شده که $\( t \geq 0 \)$.  
فرمول استاندارد تبدیل لاپلاس برای $\( \sin(at) \)$ اینه:  
#### $\[\mathcal{L}\{\sin(at)\} = \frac{a}{s^2 + a^2}\]$
تو این سوال $\( a = 1 \)$، پس:  
#### $\[\mathcal{L}\{u_t(t)\sin(t)\} = \frac{1}{s^2 + 1}\]$ 
جواب این قسمت همین شد!

---

## **ب) $\( f(t) = t^5 - e^t\cos(t)$**  
خب، این تابع دو بخش داره. چون تبدیل لاپلاس خاصیت خطی داره، هر بخش رو جداگانه حل می‌کنیم و بعد جواب‌ها رو با هم جمع می‌کنیم.

1. **برای $\( t^5 \)$:**  
فرمول تبدیل لاپلاس برای $\( t^n \)$ اینه:  
#### $\[\mathcal{L}\{t^n\} = \frac{n!}{s^{n+1}}\]$
اینجا $\( n = 5 \)$، پس:  
#### $\[\mathcal{L}\{t^5\} = \frac{5!}{s^6} = \frac{120}{s^6}\]$

2. **برای $\( e^t\cos(t) \)$:**  
فرمول تبدیل لاپلاس برای $\( e^{at}\cos(bt) \)$ اینه:  
#### $\[\mathcal{L}\{e^{at}\cos(bt)\} = \frac{s - a}{(s - a)^2 + b^2}\]$
اینجا $\( a = 1 \)$ و $\( b = 1 \)$، پس:  
#### $\[\mathcal{L}\{e^t\cos(t)\} = \frac{s - 1}{(s - 1)^2 + 1}\]$

حالا جواب کل تابع میشه تفریق این دو:  
#### $\[\mathcal{L}\{f(t)\} = \frac{120}{s^6} - \frac{s - 1}{(s - 1)^2 + 1}\]$

---

### جمع‌بندی  
- سوال 5 (الف): جواب تبدیل معکوس $\( t \)$ هست.  
- سوال 5 (ب): جواب یه ترکیب از $\( e^{-bt} \)$، سینوس و کسینوسه.  
- سوال 6 (الف): جواب تبدیل لاپلاس $\( \frac{1}{s^2 + 1} \)$ هست.  
- سوال 6 (ب): جواب تبدیل لاپلاس $\( \frac{120}{s^6} - \frac{s - 1}{(s - 1)^2 + 1} \)$ میشه.  
